\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Durch Bürgerkrieg zum Bundesstaat}
\subsection{Polarisierung}

Die Regenerationsbewegung drohte um 1840 in Stagnation zu geraten. Das liberale Lager wurde in die \glqq\textbf{Radikalen}\grqq{} und \glqq\textbf{gemässigten Liberalen}\grqq{} gespalten.
    \begin{itemize}
        \item Die Radikalen wollten das Prinzip der Volkssouveränität und Demokratie vollumfänglich auf allen politischen Ebenen durchsetzen.
                  \begin{itemize}
                      \item Sie bekämpften die noch bestehenden Beschränkungen des Wahlrechts und traten für die Förderung der sozialen Wohlfahrt ein.
                      \item Sie waren sehr stark gegen die kirchlichen Einflüsse abgeneigt.
                      \item Sie waren ebenfalls bereit, die Bundesreform gegen den Willen der konservativen Kantone durchzusetzen.
                  \end{itemize}
        \item Die gemässigten Liberalen waren ebenfalls gegen die kirchlichen Einflüsse, jedoch nicht so stark wie die Radikalen.
    \end{itemize}

Es gab auch ein \textbf{katholisch-konservatives} Lager, welches von Luzern angeführt wurde. Dieses beharrte auf den Bundesvertrag und wollten die kantonale Souveränität verteidigen. Sie setzte ihre Hoffnungen auf 
    Rom, d.h. der katholischen Kirche und Österreich. In beiden Lagern gewannen die extremeren Positionen die Oberhand.

\subsection{Eskalation}

1841 beschloss die Mehrheit der Stimmbürger von Aargau, die konfessionelle Gleichbehandlung im Grossen Rat abzuschaffen -- die katholische Minderheit hatte zu diesen Zeitpunkt die Hälfte der Sitze. Im katholischen 
    Freiamt brach daraufhin ein \textbf{Aufstand} aus, der von den Regierungstruppen niedergeschlagen wurde. Die Regierung warf den Klöstern vor, die Bevölkerung aufgehetzt zu haben, und hob sie auf. Dies war eine krasse Verletzung des Bundesvertrags. Nach langen Verhandlungen wurden die vier Frauenklöster wiederhergestellt. \par

1844 beschloss die Luzerner Regierung, Mitglieder des Jesuitenordens für die Ausbildung der Priester nach Luzern zu berufen. Für die Radikalen galten die Jesuiten als Finsterlinge und Todfeinde des Liberalismus. Die 
    Luzerner Liberalen versuchten daraufhin, ihre konservative Regierung durch einen Putsch, den \glqq\textbf{ersten Freischarenzug}\grqq{}, zu stürzen. Dieser scheiterte, der Führer wurde gefasst und zu langjährigen Gefängnisstrafen verurteilt -- dies heizte die explosive Stimmung an. Die Radikalen schürten Ängste und säten Hass durch Pamphlete etc. und warben mit Petitionen für ein Jesuitenverbot. \par

Diese Auseinandersetzung wurde zur Entscheidungsfrage zwischen Fortschritt und Rückständigkeit hochstilisiert und wurde mit der Frage nach der Revision des Bundesvertrags verknüpft. Dies kulminierte 1845 in einen 
    \glqq\textbf{zweiten Freischarenzug}\grqq{} gegen die Luzerner Regierung, welcher ebenfalls scheiterte. Zur Abwehr weiterer Anschläge verbanden sich die katholisch-konservativen Kantone Luzern, Uri, Schwyz, Ob- und Nidwalden, Zug, Freiburg und Wallis 1845 zu einer \glqq Schutzvereinigung\grqq{}. Sie bemühten sich schon damals um Unterstützung von katholisch-konservativen Nachbarländern wie Österreich oder Frankreich. Die Vertreter der radikal-liberalen Kantone jedoch warfen vor, die Schutzvereinigung/\textbf{Sonderbund} verletze den Bundesvertrag. \par

1846 hatten die radikal-liberalen nach Umstürzen in Genf und St. Gallen endlich die Mehrheit in der Tagsatzung, den Sonderbund aufzulösen, die Jesuiten auszuweisen und die Bundesvertragsrevision wieder aufzunehmen.

\subsection{Der Sonderbundskrieg 1847}

Die Sonderbundskantone weigerten sich, ihr Bündnis aufzulösen. Die Tagsatzung beschloss daraufhin, militärische Gewalt anzuwenden \textrightarrow{} es kam zu einem Bürgerkrieg, dem Sonderbundskrieg. \par

Das Heer der Sonderbundkantone war qualitativ und quantitativ unterlegen, die strategische Lage war ungünstig. Ihre einzige Chance war, von ausserhalb (z.B. Österreich oder Frankreich) Hilfe zu erhalten. Der
    \textbf{Interventionsentscheid verzögerte} sich jedoch, und der Erfolg der Radikalen kam so schnell, dass den potenziellen Verbündeten keine Zeit blieb, zu intervenieren. \par

Der Kommandant der Tagsatzungstruppen, General Guillaume-Henri Dufour, besiegte mit der Einnahme Luzerns die Sonderbundstruppen nach nur einem Monat Krieg. Der Krieg forderte nur 130 Tote und 400 Verletzte.

\subsection{Die Bundesverfassung von 1848}

1848 begann eine Kommission der Tagsatzung mit der Ausarbeitung einer \textbf{Bundesverfassung}. Eine Intervention von Aussen wurde verunmöglicht, da zeitgleich eine Welle von Revolutionen die konservativen 
    Monarchen vom Thron stürzten. Die Verfassung wurde im September 1848 in Kraft gesetzt, obwohl sechs Ganzkantone und ein Halbkanton diese in ihren jeweiligen Kantonsabstimmungen ablehnten. \par

\begin{itemize}
    \item Die Schweiz behielt ihren \textbf{föderalistischen} Charakter.
    \item Die Kantone blieben souverän (soweit erlaubt).
    \item Durch Volksbeschlüsse (Initiativen) kann die Bundesverfassung angepasst werden, was ihren Wandel an die Zeit ermöglicht.
    \item Die Kantone behielten ihre eigenen Verfassungen, diese mussten jedoch vom Bund anerkannt werden, mussten demokratisch sein und durften die durch die Bundesverfassung gewährleisteten individuellen Rechte 
              nicht einschränken.
    \item Politische Bündnisse unter den Kantonen wurden verboten.
\end{itemize}

Der Bund hatte nun viele neue Aufgaben:
    \begin{itemize}
        \item Er war für Aussenpolitik zuständig und hatte die Verfügungsgewalt über die Truppen.
        \item Er war nun auch für die Post, die Geldpolitik (Einheitswährung Schweizer Franken) und für die Masse und Gewichte zuständig.
    \end{itemize}

Das Bildungswesen blieb aber weiterhin Sache der Kantone, was immer wieder zu Kritik führt(e). Die Individualrechte wurden übernommen sowie die Niederlassungsfreiheit, ebenso die Kultusfreiheit (freie 
    Religionsausübung). Dennoch gab es gewisse Diskriminierungen: Nichtchristen war die Kultusfreiheit verwehrt, die Frauen waren politisch rechtlos und zivilrechtlich schlechter gestellt als die Männer.